\section{Teorema de Frobenius e os anéis de endomorfismos das representações irredutíveis}

\begin{problema}[Teorema de Frobenius]\label{p13}
\begin{itemize}
\item Seja $A$ uma álgebra de divisão associativa
\footnote{``Corpo não necesseriamente comutatívo''':
$a\cdot a'=0$ só se $a=0$ ou $a'=0$.} 
de dimensão finita sobre os números reais $\R$.
Provar que a álgebra $A$ é isomórfa a uma das $\R,\C,\H$. 
\end{itemize}
Seja $V\simeq\R^n$ e $\rho: G\to GL(V)\simeq GL(n,\R)$
uma representação linear real de dimensão finita $n$
do grupo finito $G$.
O anel dos endomorfismos da representação $\rho$ é
um centralizador de $\rho(G)$ na álgebra matricial $\End_\R(V) \simeq Mat(n\times n,\R)$ 
dos endomorfismos do espaço linear $V$.
\footnote{Um morfismo $\phi\in\Hom_{Rep-G}(\rho',\rho)$
entre duas representações $\rho': G\to GL(U)\subset\End(U)$
e $\rho : G \to GL(V)\subset\End(V)$ é um morfismo $\phi: U\to V$
dos espaços lineares tal que 
$\rho(g)\circ\phi = \phi\circ\rho'(g)$ por cada $g\in G$.
Por $G$-representações $\rho_i : G\to GL(V_i)$ e
morfismos deles $\phi: V_1 \to V_2$ e $\psi: V_2\to V_3$
a composição $\psi\circ\phi: V_1 \to V_3$ é um morfismo entre $\rho_1$ e $\rho_3$.
A operação $\circ$ é associativa (é só um caso especial de
composição das mapas entre conjuntos).
Um endomorfismo é um morfismo no si mesmo, isso é $U=V,\rho'=\rho$.
Neste caso, conjunto $\End_{Rep-G}(\rho) := \Hom_{Rep-G}(\rho,\rho)$
é uma álgebra associativa.  É imediato que o anel dos endomorfismos
é a mesma coisa que o centralizador da imagem do grupo
ná algebra das matrizes $\End_\R(V)$. Conferir com o uso
do centralizador na prova do teorema de Wedderburn na aula $26$.}
Suponha que os únicos subespaços lineares $W\subset V$ e $G$-invariantes
são somente $0$ e $V$ mesmo.
\footnote{Neste caso a representação $\rho$ é chamada \emph{irredutível},
ou as vezes em jeito mais curto --- \emph{irrep}.}
\begin{itemize}
\item Provar que o anel de endomorfismos de $\rho$ é isomorfo a um dos
$\R,\C,\H$.
\item Construir um exemplo de cada tipo.
\end{itemize}
\end{problema}


